\documentclass[12pt,a4paper,openright,twoside]{report}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{newlfont}
\usepackage{parskip}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\textwidth=450pt \oddsidemargin=0pt

% Direttive fancyhdr, si può fare riferimento al layout:
% {lhead}   {chead}   {rhead}
%        <Page content>
% {lfoot}   {cfoot}   {rfoot}

\pagestyle{fancy}\addtolength{\headwidth}{20pt}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter.\ #1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection \ #1}{}}
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\cfoot{}

\linespread{1.2}

\begin{document}

%frontespizio
\input{./frontespizio.tex}
\newpage
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\pagenumbering{roman} %numerazione romana per le pagine di prefazione


\chapter*{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries
INTRODUZIONE}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries
INTRODUZIONE}}

Il monitoraggio costante della velocità di fiumi e correnti d'acqua può assumere notevole importanza sia nello studio di 
fenomeni idrologici puramente naturali, sia nella progettazione di opere ingegneristiche strettamente legate ad un 
particolare flusso d'acqua. Ad esempio, può aiutare ad analizzare e rilevare fenomeni come le inondazioni (specie gli 
avvenimenti improvvisi, che destano particolare attenzione), così come anche il trasporto di sedimenti o 
l'erosione delle rocce.

Molte delle tecniche tradizionali utilizzate per l'osservazione di un flusso idrico, tuttavia, non garantiscono 
grande efficienza e presentano costi elevati: spesso è richiesta la presenza di personale specializzato per la 
manutenzione di dispositivi complessi. *citazione a paper*\\ %citazione a paper remote sensing
Una soluzione che preveda invece l'installazione di apparecchi ottici, e basi quindi il monitoraggio sull'elaborazione di
immagini, può consentire di abbattere notevolmente i costi e di distribuire il sistema di osservazione ottenendo quindi 
maggiore resistenza ai guasti.%inserire immagine di esempio applicazione OTV.

\textit{\underline{immagine esempio applicazione OTV}}

È proprio questo un caso di utilizzo di \textbf{OTV} (\textit{Optical Tracking Velocimetry}), una tecnica che fa uso di 
particolari algoritmi di computer vision (in particolare l'algoritmo di Lucas-Kanade, utilizzato per la stima del flusso 
ottico) per tracciare le traiettorie e le velocità del flusso d'acqua a partire da una serie di immagini. 
Il tracciamento viene svolto grazie al riconoscimento di particelle quali detriti e altri residui e al confronto di fotogrammi 
consecutivi.

Il metodo OTV è pensato per essere applicato a dispositivi di elaborazione a basso costo e di dimensioni contenute: questi
sarebbero posizionati lungo corsi d'acqua in aree geografiche remote. I dati poi raccolti da questi dispositivi potranno essere
spediti (tramite meccanismi semplici come l'invio di SMS) ad un sistema di raccolta dati centralizzato.
Va da sé dunque che l'ottimizzazione dei consumi energetici dei dispositivi costituisca un punto cruciale per la 
realizzabilità di un tale sistema di monitoraggio. Questo tema verrà preso in considerazione e rappresenta uno degli argomenti
principali dell'elaborato.\textit{\underline{Parlare dell'implementazione su Raspberry e come è nata l'idea di Android}}.\\


Nei prossimi capitoli si procede a descrivere la realizzazione di un'applicazione per smartphone Android che adatti il codice
sorgente già disponibile di OTV (\textit{link github}) e i risultati in termini di prestazioni e consumi energetici che ne sono conseguiti.




\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\tableofcontents
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries
INDICE}}
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries\rightmark}}
\pagenumbering{arabic} %numerazione araba per il contenuto effettivo

%++++++++++++

\chapter{Utilizzo di OTV}
\section{Prima sezione}




\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

%===========

%\chapter{Processo di sviluppo}
%\section{Prima sezione}




%\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

%===========

%\chapter{Testing e misurazioni}
%\section{Prima sezione}




%\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

%===========

%\chapter*{Conclusioni}




%\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}


% --------------- Fine contenuto, inizio bibliografia ---------------

\begin{thebibliography}{90}             %crea l'ambiente bibliografia

    \rhead[\fancyplain{}{\bfseries \leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries
    \thepage}}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

    \bibitem{K1} .
    \bibitem{K2} Secondo oggetto bibliografia.
    \bibitem{K3} Terzo oggetto bibliografia.
    \bibitem{K4} Quarto oggetto bibliografia.

\end{thebibliography}

\end{document}